\documentclass[11pt]{article} %  Fora, ou seja, após o símbolo não aparece
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\title{Curso Básico de \LaTeX}
\author{Os \TeX{}maníanos}
\date{Belém, janeiro de 2015}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Aula 4 do Curso}
\subsection{Olá Mundo!}
\begin{center}
Já era noite e a única coisa que não deixava estar em silêncio era o canto dos girinos que estavam na {\it vala das ruas}. Viam-se poucas pessoas andando pelas vias, e quando passava {\sl alguém} trajava uma capa azul-marinho parecendo que estava escondendo algo de alguém. As casas apareciam na {\bf escuridão} pelos feixes de luz de suas salas, umas amareladas outras com aspecto branco.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece
\end{center}

\begin{flushright}
{\tt Durante seis longos e pesados anos o mundo Argos ficou nesse caos}. Midgard já estava sobre controle de todos os Solos, e não\footnote{nota sei lá} parava de matar pessoas só por prazer. Foi quando, não aguentando mais toda essa mortandade, que alguns dos fugitivos resolveram se aliar contra Midgard, e criaram a Esquadrilha Argos.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece
\end{flushright}

\begin{flushleft}
Já era noite e a única coisa que não deixava estar em silêncio era o canto dos girinos que estavam na {\it vala das ruas}. Viam-se poucas pessoas andando pelas vias, e quando passava {\sl alguém} trajava uma capa azul-marinho parecendo que estava escondendo algo de alguém. As casas apareciam na {\bf escuridão} pelos feixes de luz de suas salas, umas amareladas outras com aspecto branco.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece
\end{flushleft}

Durante seis longos e pesados anos o mundo Argos ficou nesse caos\footnote{Essa é a primeira nota}. Midgard já estava sobre controle de todos os Solos, e não parava de matar pessoas só por prazer. Foi quando, não aguentando mais toda essa mortandade, que alguns dos fugitivos resolveram se aliar contra Midgard, e criaram a Esquadrilha Argos\footnote{Essa é nota 2.}.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece

\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
Já era noite e a única coisa que não deixava estar em silêncio era o canto dos girinos que estavam na {\it vala das ruas}. Viam-se\footnote{Nota no minipage} poucas pessoas andando pelas vias, e quando passava {\sl alguém} trajava uma capa azul-marinho parecendo que estava escondendo algo de alguém. As casas apareciam na {\bf escuridão} pelos feixes de luz de suas salas, umas amareladas outras com aspecto branco.
\end{minipage}
\end{center}

Já era noite e a única coisa que não deixava estar em silêncio era o canto dos girinos que estavam na {\it vala das ruas}. Viam-se poucas\footnote{nota 4} pessoas andando pelas vias, e quando passava {\sl alguém} trajava uma capa azul-marinho parecendo que estava escondendo algo de alguém. As casas apareciam na {\bf escuridão} pelos feixes de luz de suas salas, umas amareladas outras com aspecto branco.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece

{\tt Durante seis longos e pesados anos o mundo Argos ficou nesse caos}. Midgard já estava sobre controle de todos os Solos, e não parava de matar pessoas só por prazer. Foi quando, não aguentando mais toda essa mortandade, que alguns dos fugitivos resolveram se aliar contra Midgard, e criaram a Esquadrilha Argos.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece

Já era noite e a única coisa que não deixava estar em silêncio era o canto dos girinos que estavam na {\it vala das ruas}. Viam-se poucas pessoas andando pelas vias, e quando passava {\sl alguém} trajava uma capa azul-marinho parecendo que estava escondendo algo de alguém. As casas apareciam na {\bf escuridão} pelos feixes de luz de suas salas, umas amareladas outras com aspecto branco.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece

{\tt Durante seis longos e pesados anos o mundo Argos ficou nesse caos}. Midgard já estava sobre controle de todos os Solos, e não parava de matar pessoas só por prazer. Foi quando, não aguentando mais toda essa mortandade, que alguns dos fugitivos resolveram se aliar contra Midgard, e criaram a Esquadrilha Argos.  % Fora, ou seja, após o símbolo não aparece
\appendix

\section{Textos extras}
\begin{description}
\item[Nota 1:] Custava R\$30,00. Mas com o desconto de 20\%, paguei apenas R\$24,00!

\item[Nota 2:] Chitãozinho \& Xororó é uma das duplas brasileira antiga ainda ativa.

\item[Nota 3:] Não se usa $\backslash$, \~{}, \^{} e - em cadastros de e-mails. Porém 	 é permitido usar.

\item[Texto 4:] Sempre comento e assisto a todos os \#AskLuba no LubaTV.
\end{description}
\end{document}