\documentclass[mscexam,pdftex]{ppgi-ufam}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\let\newfloat=\undefined
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{pslatex}
\usepackage{setspace}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[square,sort,nonamebreak,comma]{natbib}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{scalefnt}

\newcommand{\tab}{\hspace*{0.5em}}
\usepackage{float}
\usepackage{comment}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\addto{\captionsbrazil}{
    \renewcommand{\bibname}{Refer\^{e}ncias}
}

\makelosymbols
\makeloabbreviations
\hypersetup{hidelinks}
\usepackage{lettrine} 

\begin{document}

\title{Tutor inteligente com raciocínio baseado em casos para deficientes visuais na plataforma moodle}
\foreigntitle{Intelligent tutor with case-based reasoning for the visually impaired on the moodle platform}
\author{Walter Nascimento}{Barroso}
\advisor{Profa.}{Elaine Harada Teixeira de}{Oliveira}{D.Sc.}{Instituto de Computação}{Universidade Federal do Amazonas}
\examiner{Prof.}{xxx}{D.Sc.}{Instituto de Computação}{Universidade Federal do Amazonas}
\examiner{Profa.}{xxx}{D.Sc.}{Instituto de Computação}{Universidade Federal do Amazonas}
\examiner{Prof.}{xxx}{D.Sc.}{Instituto de Computação}{Universidade Federal do Amazonas}
\examiner{Prof.}{xxx}{D.Sc.}{Instituto de Computação}{Universidade Federal do Amazonas}
\department{IComp}
\date{03}{2017}

\keyword{Raciocínio baseado em casos}
\keyword{Educação}
\keyword{E-learning}
\keyword{Educação a distância}
\keyword{Deficientes visuais}
\keyword{Ensino online}
\keyword{Inteligência artificial}

\maketitle


\dedication{A Deus, \\ aos professores, \\ aos colegas de curso e \\ aos meus familiares.}

\chapter*{Agradecimentos}
Agradeço a Deus.


\begin{abstract}
Esta pesquisa investiga ... .
\linebreak
\linebreak
\textbf{Palavras-chave:} Raciocínio baseado em casos, Educação, E-learning, Educação a distância, Deficientes visuais, Ensino online, Inteligência artificial.
\end{abstract}

\begin{foreignabstract}
This research investigates ... .
\linebreak
\linebreak
\textbf{Keywords:} Case-based Reasoning, Education, E-learning, Distance Education, Visually impaired, Online Teaching, Artificial Intelligence.
\end{foreignabstract}

\setcounter{tocdepth}{1}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
    
\mainmatter

\include{chapter/introducao}
\include{chapter/fundamentacao}
\include{chapter/relacionado}
\include{chapter/proposta}
\include{chapter/abordagem}
\include{chapter/resultados}
\include{chapter/conclusao}

\bibliographystyle{alpha-ime}
\label{bib:begin}
\bibliography{references}
\label{bib:end}
\end{document}
